\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}
%設定ファイル読み込み
\input{settings}
\usepackage{listings}
\begin{document}

\section{ソースコード}
以下に本ロボットにおいて使用したプログラムのソースコードを示す．

\subsection{基本的なファイル}
以下に，特定の処理によらなずに使用された,定数の定義などが記述された
config.hのソースコードを示す．
また，arduinoの本来のソースファイルであるsozo-1.inoにはプログラムが記述されていないため，
割愛する.
%ソースコード
\begin{verbatim}
#pragma once
#include "Arduino.h"

//ピン番号割り振り(ライントレース用)
const int lt_r3=4;
const int lt_r2=7;
const int lt_r1=8;
const int lt_c=12;
const int lt_l1=13;
const int lt_l2=9;

//ピン番号割り振り(モータ駆動用(D1))
const int d1_l=5;   //左
const int d1_r=6;   //右

//ピン番号割り振り(モータ駆動用(PWM))
const int pwm_l=10;   //左 
const int pwm_r=11;   //右

//ピン番号割り振り（近接センサ用)
const int analog_left=0;
const int analog_center=1;
const int analog_right=2;
//割り振り設定終了

//ライントレース用センサ数
const int nvec=5;

//更新間隔設定
const int delta=10;

//入力反転用フラグ
const bool r_flg=0;

//出口探索処理用(カウンタ上限)
const int slimit=30;
const int s3limit=3;

//帰りのライントレース用遅くする時間単位は[ms]
const unsigned long Dht1=7000;
const unsigned long Dht2=14000;

//帰りのライントレース用減衰係数(0<dhac<=1)
const double Dhac1=0.7;
const double Dhac2=0.3;
\end{verbatim}

\subsection{モータ駆動関数}
以下にモータ駆動関数である，void:mc(int lv,int rv)の
記述されたソースファイルstd.hとstd.cppのソースコードを示す．
まず，std.hについて示す．
%ソースコード(std.h)
\begin{verbatim}
#pragma once
//モータ駆動用関数:
void mc(int lv,int rv);
\end{verbatim}
次に,std.cppについて示す．
%ソースコード(std.cpp)
\begin{verbatim}
#include"config.h"
#include"std.h"

void mc(int lv,int rv){
  //モータ駆動用関数
  //それぞれの引数は-255~+255までとり,プラスなら正転,マイナスなら逆転,ゼロなら停止
  //返り値はなし
  //lv:左
  //rv:右

  //引数が不正な場合エラーを出力
  if((abs(lv)||abs(rv))>255){
    Serial.println("値が不正です.");
  }
  //値の絶対値が255より大きかったとき,+-255に丸める
  if(abs(lv)>255){
    if(lv>255){lv=255; }
    else{lv=-255;}
  }
  if(abs(rv)>255){
    if(rv>255){rv=255; }
    else{rv=-255;}
  }

  //左モータ
  if(lv>0){   //正転させたいとき
    digitalWrite(d1_l,HIGH);
    analogWrite(pwm_l,abs(lv));    //0から255の整数をとる
  }
  else if(lv<0){  //逆転させたいとき
    digitalWrite(d1_l,LOW);
    analogWrite(pwm_l,abs(lv));
  }
  else{
    analogWrite(pwm_l,0);   //デューティー比0にして,静止
  }
  //右モータ
  if(rv>0){   //正転させたいとき
    digitalWrite(d1_r,HIGH);
    analogWrite(pwm_r,abs(rv));    //0から255の整数をとる
  }
  else if(rv<0){  //逆転させたいとき
    digitalWrite(d1_r,LOW);
    analogWrite(pwm_r,abs(rv));
  }
  else{
    analogWrite(pwm_r,0);   //デューティー比0にして,静止
  }

//実験用ダミー
Serial.println("motor:");
Serial.print("left:");
Serial.println(lv);
Serial.print("right:");
Serial.println(rv);
Serial.println("");
//ダミー終了
}
\end{verbatim}

\subsection{ライントレースに関する処理}
以下に，ライントレースに使用したプログラムのソースコードが記述されたlinetrace.hとlinetrace.cppを
以下に示す．
まず，linetrace.hを示す．
%linetrace.h
\begin{verbatim}
#pragma once
//ライントレース用モータ駆動用関数:引数第2項は減衰係数(0<ac<=1)の値をとる
int l_cnt(double val,double ac);
//ライントレース用エラーチェック関数(検出された値が連続でないとき１を返す．)
int l_chk2(int* vec);
//行きのライントレース
double pid(int l2,int l1,int c,int r1,int r2);
//帰りのライントレース
double pid2(int l2,int l1,int c,int r1,int r2);
\end{verbatim}
次に，linetrace.cppについて示す．
\begin{verbatim}
#include"config.h"
#include"std.h"
#include"linetrace.h"

int l_cnt(double val,double ac){
  //double:pid(int)関数で得られた操作量を入力し,モータ関数void:mc()を操作する.
  //引数として-128~128の値をとる
  //減衰係数acをかけることで速度を変更する
  if(val== 500){
    return 1;   //次の処理に移行
  }else{
  if(abs(val)>128){   //値の絶対値が128を超えていたら128に丸める
      if(val>128){
        val=128;
      }
      else{
        val=-128;
      }
  }
  
  //暫定的な関数
  //val>0の右折
  //val<0左折
  if(val>0){
    //右の操作量を決定
    double rc=-500.0/128.0*val+255.0;
    mc(255*abs(ac),abs(ac)*rc);
  }
  else if(val<0){
    //左の操作量を決定
    double lc=500.0/128.0*val+255.0;
    mc(abs(ac)*lc,abs(ac)*255);
  }
  else{   //val=0の時前進
    mc(abs(ac)*255,abs(ac)*255);
  }
  //暫定的な関数作成終了
  }
  return 0;
}

//エラーチェック関数（検出された値が連続でないとき１を返す．)
int l_chk2(int* vec){
  int er1=0;  //立ち上がりエッジ(01...を検出)
  int er2=0;  //立下りエッジ(10...を検出)
  
  for(int i=0;i<nvec-1;i++){
    //立ち上がりエッジを検出する
    //立上がりエッジがあり，立下りがないとき 
    if((!vec[i]&&vec[i+1])&&er2==0){  
      er1++;  //1加算
    }
    //すでに立下りエッジを検出しているとき
    else if((!vec[i]&&vec[i+1])&&er2==1){
      return 1;   //エラーを出力
    }
    //立下りエッジを検出
    if(vec[i]&&!vec[i+1]){
      er2++;  //1加算
    }
  }
return 0;
}

//pid制御
double pid(int l2,int l1,int c,int r1,int r2){
  const double KP=2.8;  //比例係数
  const double KI=0.03;  //積分係数
  const double KD=0.01;  //微分係数
  const double Ts=delta*0.001;  //制御周期
  double sum=l2+l1+c+r1+r2;
  const double tvalue=0;  //指令値
  double value;
  static double e[3]={0,0,0}; //偏差を格納
  double delta_u;   //操作量の微小変化量
  static double u[2]={0,0}; //操作量
  //例外処理用
  static int wcnt=0;  //白線カウンタ
  const int Wmax=8;  //カウンタ上限
  
  //valueを計算
  value = l2*-4 + l1*-2+ r1*2 + r2*4;
  if(sum==0){   //何も検知しないとき時計回り
    //value=0;
    wcnt++; //カウンタ加算
    if(wcnt<Wmax){
      return 128;
    }
    else{   //カウンタ上限を超えたときモード切替
      return 500; //モード切替
    }
  }
  else{
    value=value/sum;
    wcnt=0; //カウンタ初期化
  }
  //エラーがあった場合再計算を行う
  //データをベクトルに格納
  int vec[]={l2,l1,c,r1,r2};
  if(l_chk2(vec)){  //エラーがあったとき
    sum=l1+c+r1;    //中央付近のセンサのみを使う
    value=  l1*-1.5 +  r1*1.5;  //重みづけを変更
    if(sum==0){ //sumがゼロならvalue=0
      value=0;
    }  
    else{
      value=value/sum;
    }
  }
  //エラー処理終了
  
  //速度pid
  //偏差を計算
  e[0]=value-tvalue;
  //delta_uを計算
  delta_u=KP*(e[0]-e[1]  + KI*Ts*e[0]  + KD/Ts*(e[0]-2*e[1]+e[2]) );
  u[0]=u[1]+delta_u;
  //値の更新
  u[1]=u[0];
  e[2]=e[1];
  e[1]=e[0];
  
  Serial.print("value:");
  Serial.println(value);
  Serial.print("pid:");
  Serial.println(u[0]*8.0); 

  return (u[0]*8.0);    //このままでは小さいので定数倍して正規化
}

//帰りのPID処理，行きと異なるパラメータを持つ
double pid2(int l2,int l1,int c,int r1,int r2){
  const double KP=2.68;  //比例係数
  const double KI=0.01;  //積分係数
  const double KD=0.01;  //微分係数
  const double Ts=delta*0.001;  //制御周期
  double sum=l2+l1+c+r1+r2;
  const double tvalue=0;  //指令値
  double value;
  static double e[3]={0,0,0}; //偏差を格納
  double delta_u;   //操作量の微小変化量
  static double u[2]={0,0}; //操作量
  //例外処理用
  static int wcnt=0;  //白線カウンタ
  const int Wmax=10;  //カウンタ上限
  
  //valueを計算
  value = l2*-4.0 + l1*-2.0 + r1*2.0 + r2*4.0;
  if(sum==0){   //何も検知しないとき時計回り
    //value=0;
    wcnt++; //カウンタ加算
    if(wcnt<Wmax){
      return -128;
    }
    else{   //カウンタ上限を超えたときモード切替
      return 500; //モード切替
    }
  }
  else{
    value=value/sum;
    wcnt=0; //カウンタ初期化
  }
  //エラーがあった場合再計算を行う
  //データをベクトルに格納
  int vec[]={l2,l1,c,r1,r2};
  if(l_chk2(vec)){  //エラーがあったとき
    sum=l1+c+r1;
    value=  l1*-1 +  r1*1;  //中央付近だけ使う
    if(sum==0){ //sumがゼロならvalue=0
      value=0;
    }  
    else{
      value=value/sum;
    }
  }
  //エラー処理終了
  
  //速度pid
  //偏差を計算
  e[0]=value-tvalue;
  //delta_uを計算
  delta_u=KP*(e[0]-e[1]  + KI*Ts*e[0]  + KD/Ts*(e[0]-2*e[1]+e[2]) );
  u[0]=u[1]+delta_u;
  //値の更新
  u[1]=u[0];
  e[2]=e[1];
  e[1]=e[0];
  
  Serial.print("value:");
  Serial.println(value);
  Serial.print("pid:");
  Serial.println(u[0]*8.0);

  return (u[0]*8.0);
}
\end{verbatim}

\subsection{出口探索に関する処理}
以下に出口探索に関する処理に用いたソースファイルであるsearch.hとsearch.cppについて示す．
まず，search.hについて示す．
\begin{verbatim}
#pragma once
//出口探索処理
//出口探索用操作量決定関数
int s_det(int l2,int l1,int c,int r1,int r2,int r3);
//出口探索処理用モータ駆動関数
int s_cnt(int cmd);
\end{verbatim}
次に，search.cppについて示す．
\begin{verbatim}
#include"config.h"
#include"std.h"
#include"search.h"

/*
出口探索用操作量決定関数
壁伝いに反時計回りに回る
引数：黒線検出
返り値:指令値cmdを返す
cmd
0:壁にぶつかるまで前進処理
11:前進処理
12:左旋回処理
13:右旋回処理
14:ゆるく右旋回
3:ライントレースに切り替える処理
4:終了
*/

int s_det(int l2,int l1,int c,int r1,int r2,int r3){
    //黒線の値を確認
    int sum=l2+l1+c+r1+r2+r3;
    static int psum=0;  //過去のsum
    //直進して黒線を検出したとき,l1かr1が最初に検知されるはず
    //そうでないとき,出口だと判断する
    bool l_sum=l2+l1;    //左側と中央の黒線検出
    bool r_sum=c+r1+r2+r3;    //右側の黒線検出
    static int l_count=0;   //
    static int w_cnt=0;     //白線カウンタ
    static int cnt=0;       //case3のカウンタ
    static int br1=0;      //ひとつ前のr1
    static int bl1=0;      //ひとつ前のl1
    static int bbr1=0;      //さらにひとつ前のr1
    static int bbl1=0;      //さらにひとつ前のl1
    static int bc=0;
    static int bbc=0;
    //カウンタ開始して数秒間はコマンド11を続ける
    static unsigned long time=millis();
    const unsigned long Limit=3000;   //コマンド11を維持する時間[ms]
    const unsigned long eLimit=23000;      //出口前の直線に差し掛かる時間[ms]

    static int cmd=11;      //状態変数（初期値11)
    static int sw=0;
    //cmd=1*の時の処理
    //左側のセンサに黒線を検出したらcase3に移行
    //それ以外は,右手を壁伝いにジグザグ運動を行う.(要操作量調整)
    if(sum==6){
        cmd=12;
    }
    else if(cmd==0){     //cmd=0の時
        if(!sum&&!psum){   //黒線を検出しないとき
        cmd=0;      //前進
        }
        else{
        cmd=2;      //反時計回り
        }
    }
    else if(cmd>=10){        //
        //黒線を検知しなかったとき
        if(!sum){w_cnt++;}       //カウンタ+1
        else{w_cnt=0;}  //カウンタ初期化
        //内部の処理
        if(cmd==11){   //cmd=11の時
            if(r_sum && millis()-time<eLimit){
                cmd=12;
            }
            else if(r_sum && millis()-time>=eLimit){
                cmd=14;
            }
            else if(l_sum && millis()-time>eLimit){     //左に黒線を検知したとき
                cmd=3;
            }
            else if(w_cnt>slimit && sum==0){
                //cmd=13;
                w_cnt=0;
            }
        }
        //cmd=12の時,右手に黒線を検知しなかったとき直進運動に移行
        //そうでなければcmd12の左旋回を維持
        else if(cmd==12 && !r_sum){
            cmd=11;
        }
        else if(cmd==14 && !r_sum){
            cmd=11;
        }
        //cmd=13の時
        else if(cmd==13){   //一定時間時計回りに回った後，cmd=11とする
            cmd=11;
        }
    }
    //cmd3の時
    else if(cmd==3){           
        //黒線を中央付近に検出したら落下防止のため中断
        if((bbr1||br1||r1) && (bbc||bc||c)){  
            cmd=12;
        }
        else if(cnt<s3limit){ //一定カウント内かつ,黒線が検知されたとき
        cnt++;
        Serial.print("cnt:");
        Serial.println(cnt);
        }
        /*
        else if((psum!=0||sum!=0) && cnt<s3limit){      //黒線が検知されないとき
        cmd=11; //case11に戻る
        cnt=0;  //カウンタ初期化
        }
        */
        else{    //黒線が検知されかつ,カウントを超えたとき
        cmd=4;  //case4へ移行
        Serial.println("case4へ");
        }
    }
    //cmd=2の時
    else if(cmd==2){
        if(!(l2||l1)&&(r3)){       //黒線を検出しないとき
        cmd=11;         //壁伝い処理に移行
        }
        else{cmd=2;}
    }
    //test
    Serial.print("sum:");
    Serial.println(sum);
    Serial.print("command:");
    Serial.println(cmd);
    Serial.print("w_cnt");
    Serial.println(w_cnt);
    psum=sum;
    //過去の値を収納
    bbr1=br1;     
    bbl1=bl1;
    bbc=bc;
    br1=r1;     //現在のr1を代入
    bl1=l1;     //現在のl1を代入
    bc=c;
    return cmd;
}

//出口探索処理用モータ駆動関数
int s_cnt(int cmd){
    int s_flg=0;
    if(cmd==0){ //case0の時
    mc(255,255);    //前進
    }
    else if(cmd==2){
        mc(-100,100);
    }
    else if(cmd==11){    //case11の時
        mc(255,160);    //ゆるく右曲がり
    }
    else if(cmd==12){
        mc(-80,0);   //反時計回り
    }
    else if(cmd==13){
        int i=0;
        while(i<150){
        //mc(255,-200);   //時計回り
        i+=delta;
        }
    }
    else if(cmd==14){
        mc(80,230);    //ゆるく左曲がり
    }
    else if(cmd==3){
        mc(100,255);    //ゆるく左折
    }
    else if(cmd==4){
        s_flg=1;        //終了フラグを返す
    }
    return s_flg;
}

\end{verbatim}
\end{document}